石琪：《無雙》驚奇的真假之謎

2018 年至今看到的港片，這一部專業水準特別高， 佈局尤其別出心裁，與眾不同。儘管「語不驚人死不休」，故弄玄虛扭來扭去， 與觀眾捉迷藏，為驚奇而驚奇，但編導莊文強的確很有心計，電影技法亦出色。

周潤發、郭富城、張靜初主演的《無雙》，是大型驚險奇案片，描述一個製造美元偽鈔的犯罪集團，以香港為基地，在世界各國活動，不斷與天南地北的黑白道鬥法、火拼。

很多電影拍過偽鈔，這是警匪片常見題材之一。八十年代周潤發演「嘜哥」的《英雄本色》，便涉及製造美元偽鈔。不同的是，《無雙》把印製過程拍得非常仔細，由臨摹、製版、水印，而至用紙用墨和特殊機器，都無微不至。無論那些細節情景是真是假，此片顯然做過資料搜查，觀感似模似樣。

此片構思最特別之處，是從偽鈔擴展到各式各樣偽造，對真與假的問題，作出多層面「探討」──包括真藝術和假藝術，談及精心偽造也是一種「藝術」。有時假還好過真，正所謂「戲假情真」。而且人的言行有真有假，經常說一套做一套，真話假話難分，往往假話比真話更受歡迎。劇情還演變出「真人」和「假人」，甚至整個故事也真假撲朔，後段特別出人意表，令觀眾看後充滿謎團，引起爭論，可能要一看再看，去弄清來龍去脈，查明合理或不合理。莊文強今次把真假「遊戲」玩得很絕。

莊文強曾與麥兆輝合編《無間道》系列，然後他倆多次合作編導，最成功是《竊聽風雲》系列。今次他自編自導，野心頗大，向高難度挑戰。雖然過於堆砌扭橋，看來難以置信，不過編排得聰明，基本上可以自圓其說。

至於片名《無雙》是什麼意思呢？我想，大概表示無論怎樣「像真」，真與假始終不同。人有相似，但假冒不可能代替本人，每個人縱使改頭換面，「自我」的存在都是獨一無二的。

無雙：《石琪》驚奇的真假之謎

謎雙：假《石琪》之真的無驚奇

石琪：《無雙》弱智

2018仲有石琪post